\subsection{Intermolekulare Wechselwirkungen in Flüssigkeiten}
Zur Erklärung der beschriebenen Phänomene ist es hilfreich, die zugrundeliegenden Wechselwirkungen zu betrachten. Auf molekularer Ebene sind dies die \emph{Dipol-Dipol-} und die \mensch{Van-der-Waals}-\emph{Wechselwirkungen}, die für \emph{Kohäsion}, die Anziehung von Molekülen gleicher Art, und \emph{Adhäsion}, die Anziehung von Molekülen verschiedener Art, sorgen.
Bei beiden Wechselwirkungen handelt es sich um elektromagnetische Effekte, die durch statische oder temporäre Dipolmomente der Moleküle verursacht werden und so für eine Ko- bzw. Adhäsion sorgen.
\subsection{Oberflächen- und Grenzflächenspannung}
Innerhalb eines homogenen Mediums $i$ sind die intermolekularen Wechselwirkungen im zeitlichen Mittel im Gleichgewicht, an Grenzflächen zu einem zweiten Medium $j$ "`fehlen"' die Kohäsionskräfte der Moleküle auf einer Seite. Dadurch entsteht eine Kraft, welche die Moleküle der Grenzschicht in das Medium hineinzieht, und einer Vergrößerung der Oberfläche entgegenwirkt. Die Oberflächenspannung $\sigma$ ist ein Maß für diese Kraft.
Die Adhäsionskräfte des zweiten Mediums wirken dieser Kraft entgegen, sodass die resultierende Kraft je nach Größe von Ko- und Adhäsion in Richtung beider Medien zeigen kann. Hieraus ergibt sich die Grenzflächenspannung $\sigma_{ij}$. Diese kann auch negativ sein, wenn die Adhäsionskräfte überwiegen.
\subsection{Kapillarität}
Taucht man eine ausreichend dünne Kapillare in eine Flüssigkeit, so kommt es je nach Grenzflächenspannung zu einer Aszension oder Depression der Flüssigkeitssäule in der Kapillare. Die Formel für den Höhenunterschied lautet \cite{Gerthsen}
\begin{align}
 h=\frac{2\sigma}{\rho g r}. \label{eq:hoehe}
\end{align}
Ob es sich um Kapillaraszension oder -depression handelt, lässt sich durch Bestimmung des Meniskenwinkels $\theta$ überprüfen. Dieser ergibt sich aus \cite{Gerthsen}
$$\sigma_{23} - \sigma_{13} = -\sigma_{12} \cos\theta.$$
Hierbei bezeichnen die Indizes folgende Medien: 1~$\sim$~Dampf, 2~$\sim$~Flüssigkeit und 3~$\sim$~Wand.
\subsection{Viskosität}
Die Viskosität $\eta$ ist ein Maß für die innere Reibung eines Mediums. Sie ist definiert durch \cite{Gerthsen} 
$$\vec{F} = \eta A \frac{\D{\vec{v}}}{\D{z}}.$$
Dabei ist $\vec{F}$ die Kraft auf eine Platte der Fläche $A$, die in der Flüssigkeit mit der (im Grenzfall infinitesimal kleinen) Geschwindigkeit $\D{\vec{v}}$ in der Entfernung $\D{z}$ parallel zu einer Wand verschoben wird.
In der Auswertung wird $\eta$ allerdings mit Hilfe des \mensch{Hagen-Poiseuille}schen Gesetzes \cite{Gerthsen} bestimmt:
\begin{align}
 \dot V = \int\limits_0^R 2 \pi r v(r) \D{r} = \frac{\pi \cdot \Delta P}{8 \eta l}R^4. \label{eq:hagen}
\end{align}
Dabei bezeichnet $\dot V$ den Volumenstrom einer Flüssigkeit, die durch einen Druckunterschied von $\Delta P$ durch einen Zylinder gedrückt wird. Dieser hat die Länge $l$ und den Radius $R$.
